如何跟荷蘭叻辯論？ - 馮睎乾

如何跟荷蘭叻辯論？ - 馮睎乾

香港電台《視點31》截圖(互聯網)

杜汶澤對荷蘭叻的大辯論，我沒看。一來杜汶澤不能爆粗，就像炸彈不能爆炸，已肯定看得不爽；二來荷蘭叻的偉論，都在意料之內，無需重溫。網上有人做了總結，分析阿叻的「傻姑三招」：1、對自己不利的畫面，說「睇唔到」；2、對自己不利的民調，說「我唔信」；3、對反駁不了的事實，說「呢啲係你嘅講法」。以上三招，不用看也知道，有新意就不是腦殘藍了。

大辯論不看也罷，反而是杜汶澤事後受訪，有句話可圈可點。他說荷蘭叻最恐怖的地方，就是善忘，前後矛盾而完全不覺有問題。善忘，的確是很多社會問題的根源。正因為大多數人善忘，腐敗的政權才有喘息空間，甚至能用拖延戰術反敗為勝。歷史一直在重演，你記得的話，自然懂得我指什麼。

像荷蘭叻這種人，你也許不屑跟他辯論，正如聖經〈箴言〉第廿六章第四節說：「不要照愚昧人的愚妄話回答他，恐怕你與他一樣。」但你知道下一節說什麼嗎？第五節說：「要照愚昧人的愚妄話回答他，免得他自以為有智慧。」兩節話看來自相矛盾，其實不然。聖經的想說的是：1、辯論與否，該視情況而定；2、跟蠢人辯論，要避免令自己顯得愚蠢，讓對方看來聰明。第二點尤其值得細味。

跟蠢人辯論，並非想尋求真相，而是要影響觀眾。影響的方式，是盡可能暴露蠢人的愚昧無知，令觀者恥與蠢人為伍。要破解荷蘭叻的傻姑三招，其實很簡單，就是不斷問一些他們無法回答的問題，令他們出醜人前。

比如說，你可以問：「你知道基本法第25條是什麼嗎？」這時他頭頂一定有烏鴉飛過，然後你就一臉鄙夷地告訴他：「是香港居民在法律面前一律平等。你知道我為什麼問你嗎？」他一定又是一臉茫然，這時你就把第25條連繫到7·21白衣人逍遙法外的事上去。荷蘭叻此時仍會死撐，不用糾纏，馬上問第二個問題：「你知道1789年法國人權宣言第一句是什麼嗎？」

荷蘭叻當然不知道，你就說：「組成國民議會的法國人代表，認為無知、遺忘或蔑視人權，是公眾不幸和政府腐敗的唯一原因。」（如果你懂法語，也可背出原文）荷蘭叻一定問：「關我咩事？」你就答：「你乜都睇唔到，係無知；自己講過乜又唔記得，係遺忘；警察徇私枉法你都支持，係蔑視人權。香港搞成咁，就係多得你呢啲×家祥！你知唔知咩叫『殺君馬者路旁兒』呀死蠢？……」

只要不停問他答不出的問題，荷蘭叻自然霸氣盡失。再講一次：跟蠢人辯論不是要探求真相，而是日行一善，讓其他觀眾看清蠢人的蠢相。

馮睎乾
電郵 :philomusus@gmail.com

有玩過辯論就知
一埸辯論比賽重點從來唔係靠泥漿摔角拗贏對方
一個企硬立場嘅人係絕對唔會向你認輸
你嘅目標其實係說服評判
要做嘅係立論之餘，仲要將對方嘅錯誤同醜態暴露於人前
咁先算贏